<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>

      <para>
        Az UML diagram egy olyan diagram melynek célja valamilyen rendszer vizuális reprezentálása. Nem csak
        programokat, programkódot lehet lemodellezni vele, hanem bármilyen rendszert amiben a szereplők, szerepek,
        osztályok kapcsolatban állnak és köztük valamilyen akciók, műveletek hajtódnak végre. Gyakran használják például
        üzleti folyamatok modellezésére. Az UML a Unified
        Modeling Language akronímja, azaz Egységes Modelező Nyelv. Egységes, ugyanis 1997-től ez a sztenderd a
        fent említett rendszerek modellezésére. Mi most a már jól ismert Binfa programunkat fogjuk vele lemodellezni.
        Mivel most már meglévő kódból állítunk elő egy modellt, ezért ezt a folyamatot, ahogy a feladat neve is mutatja,
        reverse engineeringnek nevezzük, hiszen visszafele dolgozunk. Nagyobb, számos komponensből összetevődő
        projekteknél ugyanis általános eljárás az, hogy előszőr UML diagramban alkotják meg a projektet, hogy egy
        jól átlátható képet kapjanak például a programozók hogy a program/projekt egyes elemei hogyan is állnak majd
        egymással kapcsolatban.
      </para>
      <para>
        Szerintem a kódot ismerjük már annyira hogy azt innen kihagyhatom és ugorhatunk is egyből a diagramra. Én a
        modellezéshez a Visual Paradigm programot használtam, amely program ugyan fizetős, de elérhető egy 30 napos ingyenes
        próbaverzió. A programot megnyitva elsőre kicsit megijedhetünk a rengeteg lehetőségtől amit a program kínál, de
        ne pánikoljunk, a diagram generálása viszonylag egyszerű. Navigáljunk a Tools/Code/Instant Reverse opcióhoz ahol is
        a következő ablak fogad minket:

        <figure>
          <title>Instant reverse</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="../Prog2Mandelbrot/uml1.png" format="PNG" scale="70"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        Itt a Path-nél keressük meg a program forráskódját amelyből UML diagramot akarunk generálni, majd kattintsunk
        az Ok-ra és nagyjából készen is vagyunk. Az eredmény:

        <figure>
          <title>Binfa UML diagramja</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="../Prog2Mandelbrot/uml2.png" format="PNG" scale="70"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

      </para>
        
    </section>
  
  
  <section>
    <title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
    <para>
    </para>

  </section>

  <section>
    <title>Egy esettan</title>
    <para>
    </para>

  </section>

  <section>
    <title>BPMN</title>
    <para>
    </para>

  </section>

  <section>
    <title>TeX UML</title>
    <para>
    </para>

  </section>



</chapter>                
