<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chomsky!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

  <section>
    <title>Encoding</title>
    <para>
      
      A feladat az volt, hogy a MandelbrotHalmazNagyító.java állományt fordítsuk és futtassuk, úgy hogy a fájl nevekben és
      a forrásban is meghagyjuk az ékezetes betűket. Persze, a feladat nevéből lehetett tudni, hogy a karakterkészlettel kell
      majd valamit ügyeskedni, hogy ez a dolog működjön, de előbb azért tettem egy próbát a MandelbrotHalmaz.java lefordítására
      hogy lássuk is mivel állunk szemben.
      
      <figure>
      <title>Encoding error</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="../Prog2Chomsky/encoding_error.png" format="PNG" scale="70"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
      
      Láthatjuk, hogy az alapvető UTF-8-as kódolást használva számos karakter unmappable, azaz - szó szerinti fordításban -
      feltérképezhetetlen. 
      
    </para>

    <para>

      Így hát mint minden valamire való programozó, én is a Google-ön kezdtem el keresni a megoldást és rövid keresgélés után
      az <link xlink:href="https://docs.oracle.com/javase/9/intl/supported-encodings.htm">Oracle doksik encodingra vonatkozó oldalán</link> lyukadtam ki,
      hogy megtudjam, a speciális magyar ékezetes betűket tartalmazó java állományokat hogyan is tudnám lefordítani. Leírásokban konkrétan
      a magyar nem volt megnevezve, csak egy gyűjtő amibe a magyar nyelv is beletartozik, mégpedig az Eastern European, amihez
      a megadott IANA encoding a windows-1250 volt. Hogy megbizonyosodjam, hogy jó nyomon járok, azért még egy másik oldalt is
      szerettem volt keresni, ahol esetleg konkrétan említik, hogy a magyar betűkészlet ténylegesen fordítható ezzel az encodinggal és szerencsére
      rövid időn belül találtam is: <link xlink:href="https://scratchpad.fandom.com/wiki/Character_Encoding_Recommendation_for_Languages">https://scratchpad.fandom.com/wiki/Character_Encoding_Recommendation_for_Languages</link>

      Ahol konrkétan leríják, hogy melyik nyelv betűkészlete melyik IANA encodinghoz tartozik:

      <figure>
        <title>Character Encoding Recommendation for Languages</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="../Prog2Chomsky/windowsencoding1250.png" format="PNG" scale="70"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      
      

    </para>

    <para>
      Ezután nem maradt hát más hátra, mint használni az ajánlott kódolást, amit az -encoding flaggel tudunk megadni:

      <figure>
        <title>Így már lefordul</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="../Prog2Chomsky/encoding_lefordul.png" format="PNG" scale="70"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      De a feladat a nagyító fordítását és futtatását kérte, amihez pedig először a MandelbrotIterációk-at kellett előbb fordítani:

      <figure>
        <title>A nagyító is lefordul és fut</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="../Prog2Chomsky/nagyitois.png" format="PNG" scale="70"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      És a nagyítás is kiválóan működik:

      <figure>
        <title>Nagyítás</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="../Prog2Chomsky/nagyitas.png" format="PNG" scale="70"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      
      
      
      
    </para>

  </section>


  <section>
    <title>OOCWC lexer</title>
    <para>
    </para>

  </section>


  <section>
    <title>Paszigráfia Rapszódia OpenGL full screen vizualizáció</title>
    <para>
    </para>

  </section>


  <section>
    <title>Paszigráfia Rapszódia LuaLaTeX vizualizáció</title>
    <para>
    </para>

  </section>


  <section>
    <title>Perceptron osztály</title>
    <para>
    </para>

  </section>

        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
