<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chaitin!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Iteratív és rekurzív faktoriális Lisp-ben</title>
        <para>
                
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>

      <para>
        A Lisp a Fortran után a második legrégebbi magasszintű programozási nyelv. Magát a nyelvet John McCharty alkotta meg 1958-ban az MIT-n. 
        A név a LISt Processor szavak összevonásából ered és mutatja azt is, hogy a nyelv fő adatstruktúrája a lista. Ugyan a nyelv maga nagyon régi
        és gondolhatnánk hogy elavult is, de ez nem teljesen igaz. A mai napig vannak területek ahol használják. Mi most például a jól ismert GIMP
        képszerkesztő programban script írásához fogjuk felhasználni. Van egy-két dolog ami elsőre furcsának fog tünni a Lisp használatánál a mai
        programnyelvekhez képest. Az egyik ilyen furcsaság, hogy a műveleteket prefix alakban kell megadni, azaz ha 3-t és 4-t összeszeretnénk adni
        azt így tennénk: (+ 3 4).
        
      </para>

      <para>
        
        Az iteratív megoldáshoz egy ciklust fogunk használni. Ugyan nem for és nem és while a neve Lisp-ben hanem szimplán loop, de attól a működési
        elv ugyanaz. Nézzük is hogyan néz ki: 
        
        <programlisting language="c++">
          <![CDATA[
          
          (define (fakt x)
              (if (= x 0) 
                (set! x 1)
          )
          (let loop ((variable (- x 1)))
          (if (> variable 1)                               
              (begin
                  (set! x (* x variable))
                  (loop (- variable 1) )
              )
             )
            )
           n
          )

          
          ]]>
        </programlisting>
        Definiáljuk a fakt függvényünket, melynek átadunk majd egy számot. Ha ez a szám 0, akkor az eredményünk 1 lesz, ugyanis tudjuk hogy 0!=1. 
        Ha ez az ellenőrzés megtörtént, létrehozunk egy változót a let paranccsal a paraméterként átadott szám alapján egyel kevesebb értékkel, 
        majd ha az így kapott változónk nagyobb mint 1, akkor indítunk egy ciklust, hogy a változónkat és az eredeti számot összeszorozza és az eredeti
        szám értékét a szorzat értékére állítjuk a set! paranncsal, majd a változónkat csökkentjük eggyel és az x-et ismét szorozzuk az új változóval,
        mindezt egészen addig amíg a változónk 1 nem lesz. 
        
        
      </para>

      <para>
        Ugyanez rekurzív megvalósítással: 
        <programlisting language="c++">
          <![CDATA[
          
          (define (fakt n)
              (if (< n 1) 1
                (* n (fakt(- n 1)))))
          
          
          ]]>
        </programlisting>
        Előre szintén ellenőrzés, hogy n kisebb-e mint 1, mert akkor az eredmény 1, amúgy meg n-t szorozzuk meg ugyanezzel a függvénnyel csak a paramétere
        most legyen n-1, azaz egyel kisebb.
        
      </para>
      
      
    </section>        
          

    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: króm effekt</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely megvalósítja a króm effektet egy 
            bemenő szövegre!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/OKdAkI_c7Sc">https://youtu.be/OKdAkI_c7Sc</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Chrome">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Chrome</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>    
    </section>        

    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: név mandala</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely név-mandalát készít a
            bemenő szövegből!               
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2019/01/10/a_gimp_lisp_hackelese_a_scheme_programozasi_nyelv">https://bhaxor.blog.hu/2019/01/10/a_gimp_lisp_hackelese_a_scheme_programozasi_nyelv</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Mandala">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Mandala</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>            
    </section>        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
    
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                
</chapter>                
