<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Berners-Lee!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>
          Java és C++ összehasonlítása
        </title>
        <para>
          C++: Benedek Zoltán, Levendovszky Tihamér Szoftverfejlesztés C++ nyelven
          Java: Nyékyné Dr. Gaizler Judit et al. Java 2 útikalauz programozóknak 5.0 I-II.
        </para>

      <para>
        
        Mielőtt az összehasonlításba belekezdenék, nézzük előbb pár sorban a két nyelv rövid történetét, vagyis leginkább az eredetét.
        A C++ nyelve Bjarne Stroustrup fejlesztette ki az AT &amp; T Bell Laboratories-nál 1979-ben. Stroustrup nagy támogatója volt a C nyelvnek
        és a ++ a nyelv nevében arra is utal, hogy ez a C nyelv egy következő iterációja. A C++ megalkotásánál célja egy olyan nyelv létrtehozása
        volt amely támogatja az objektum-orientált vonásokat és ugyanakkor megőrzi a C nyelv erősségeit is.

      </para>

      <para>
        A Javát 1991-ben fejlesztette ki a Sun Microsystems nevű kis csapat, James Goslinggal az élükön. Kezdetben a nyelv célja otthoni
        elektromos berendezések (pl TV) programozására akarták használni, de ez az irányzat meghaladta a kábeles TV ipar akkori
        technológiáját. Gosling és csapata szerettek volna azoknak a programozóknak is kedvezni akik eddig C-t és C++-t használtak, ezért
        a Java nyelv szintaxisát tudatosan hasonlóra tervezték mint a C és C++ nyelveké. Vicces kis történet, hogy a nyelv neve honnan is ered.
        A csapat ugyanis rengeteget gondolkodott, hogy minek nevezzék a nyelvet, majd ezen megfeszítő tevékenysüg közepette elmentek egy kávé
        szünetre, ahol Java kávét szürcsölgetve született a nyelv elnevezése. 
      </para>

      <para>
        Most pedig nézzük meg azokat a jegyeket amelyekben a két nyelv sokban hasonlít. 
      </para>
      
        <list type="bullet">
          <item>
            <description>
              Mind a C++ mind a Java támogatja az Objektum-orientált prgoramozást és annak főbb funkcióit: Örklődés, polimorfizmus, absztrakció
              és enkapszuláció.
            </description>
          </item>
        </list>
      
        
    </section>        

    <section>
        <title></title>
        <para>
          Python: Forstner Bertalan, Ekler Péter, Kelényi Imre: Bevezetés a mobilprogramozásba. (35-51. oldalak)
        </para>
        
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
