<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Berners-Lee!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>
          Java és C++ összehasonlítása
        </title>
        <para>
          C++: Benedek Zoltán, Levendovszky Tihamér Szoftverfejlesztés C++ nyelven
          Java: Nyékyné Dr. Gaizler Judit et al. Java 2 útikalauz programozóknak 5.0 I-II.
        </para>

      <para>
        
        Mielőtt az összehasonlításba belekezdenék, nézzük előbb pár sorban a két nyelv rövid történetét, vagyis leginkább az eredetét.
        A C++ nyelve Bjarne Stroustrup fejlesztette ki az AT &amp; T Bell Laboratories-nál 1979-ben. Stroustrup nagy támogatója volt a C nyelvnek
        és a ++ a nyelv nevében arra is utal, hogy ez a C nyelv egy következő iterációja. A C++ megalkotásánál célja egy olyan nyelv létrtehozása
        volt amely támogatja az objektum-orientált vonásokat és ugyanakkor megőrzi a C nyelv erősségeit is.

      </para>

      <para>
        A Javát 1991-ben fejlesztette ki a Sun Microsystems nevű kis csapat, James Goslinggal az élükön. Kezdetben a nyelv célja otthoni
        elektromos berendezések (pl TV) programozására akarták használni, de ez az irányzat meghaladta a kábeles TV ipar akkori
        technológiáját. Gosling és csapata szerettek volna azoknak a programozóknak is kedvezni akik eddig C-t és C++-t használtak, ezért
        a Java nyelv szintaxisát tudatosan hasonlóra tervezték mint a C és C++ nyelveké. Vicces kis történet, hogy a nyelv neve honnan is ered.
        A csapat ugyanis rengeteget gondolkodott, hogy minek nevezzék a nyelvet, majd ezen megfeszítő tevékenysüg közepette elmentek egy kávé
        szünetre, ahol Java kávét szürcsölgetve született a nyelv elnevezése. 
      </para>

      <para>
        Most pedig nézzük meg azokat a jegyeket amelyekben a két nyelv sokban hasonlít. 
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Mind a C++ mind a Java egyaránt támogatják az objektum-orientált programozást és annak főbb funkcióit, úgy mint az 
          öröklődés, polimorfizmus, enkapszuláció és absztrakció.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A két nyelv szintaxisa nagyon hasonlít. Ahogy a bevezetésben említettem, a Javát tudatosan tervezték így.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A kommentelés megegyező a két nyelvben</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A loopok és logikai/feltételes elágazások nagyon hasonlóak</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A program végrehajtása mindkét nyelvben a "main" funkcióban kezdődik</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Mindkét nyelv támogatja a több szálon való futtatást</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      
        
    </section>        

    <section>
        <title></title>
        <para>
          Python: Forstner Bertalan, Ekler Péter, Kelényi Imre: Bevezetés a mobilprogramozásba. (35-51. oldalak)
        </para>

      <para>
        A Python egy általános célú programozás nyelvi, amely a Javával szinte egyidős, ugyanis Guido von Rossum 1990-ben alkotta meg
        a nyelvet és 1991-ben hozta nyilvánosságra. A Python főbb tulajdonságai a dinamikusság, objektum-orientáltság és a
        platform-függetlenség. Noha egyszerűbb alkalmazások teljeséggel megírhatók Pythonban, fő erőssége a prototípus készítés és tesztelés
        a mobilalkalmazások területén ugyanis használatakor a forditási fázis kihagyható a programírás/fordítás/tesztelés/újrafordítási
        ciklusból, hiszen az interpreternek elég a Python forrást megadni amely ezek után automatikusan futtatja az alkalmazást.
        
        
      </para>

      <para>
        Akik a C alapú nyelvekhez vannak szokva azoknak elsőre igen fura lehet a Python, ugyanis szintaxisa jelentősen eltérő. 
        Például kapcsos zárójelekkel nem igen fogunk találkozni, ugyanis a Python nyelv behúzásalapú. Ez azt jelenti, hogy az
        állításokat a különböző szintű behúzásokkal tudjuk csoportosítani. Ezeket a behúzásokat egységesen kell kezelni, vagy mindenhol
        tabot vagy space-t használjunk, ne váltogassuk. További érdekesség, hogy pontosvesszőt sem kell használnunk, ugyanis minden utasítás
        az adott sor végéig tart, ha esetleg egy sorba nem férne ki egy utasítás akkor egy blackslash karakterrel kell jeleznünk, hogy a következő
        sorban folytatjuk. A kommentelés is eltérően történik a C-alapú nyelvektől, // helyet a Python # jelet használ az egysoros 
        kommentek létrehozására.
      </para>
      <para>
        
        
      </para>
        
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
